紅色肥貓．愛國者．共犯（鍾劍華）

節錄

紅色肥貓．愛國者．共犯（鍾劍華）

大時代是人性的照妖鏡。無可否認，今天香港面對的處境，是半世紀以來最能考驗人性、最能暴露人性醜惡的大時代。

由中英兩國就香港前途安排談判開始，這種人性的醜惡與反覆已不斷出現。港。。。。。。。。。。。。要對權勢表現得夠忠貞，當權者可既往不咎，善加利用。他們也就紛紛成為北京的入幕之賓，到今天有部份已成功上位。當然大家心知肚明，治港幾時輪到佢哋，北京的代理人而已。

北京越縱容建制越無法治港

過去30年，北京就是利用這批人善於揣摩上意、主動配合，於是把他們捧成「港人代表」，以他們作為治港的民意依據。這套不理會港人反應的策略，結果不但不成功，還令北京的威信如江河日下。這班人也實在太不思長進，除了大部份本身才德俱無，在港人心中形象低落，還要挑動各種矛盾，從而鞏固自己對北京的作用。中央政府在港人心中的地位不斷下墜，除了是北京反口覆舌外，那些紅色肥貓的刻意破壞也是關鍵因素。

但越是縱容這些變色龍，北京對港的管治便更難取得港人認同。而在建制陣營煽風點火，把內部矛盾轉化成中港甚至敵我矛盾的情況下，把具民意基礎的民主派推向北京的對立面，只會不斷製造敵人。末代港督彭定康說，他感到憂慮的，「不是香港的自主權會被北京剝奪，而是這項權利會一點一滴地斷送在香港某些人手裏。」俯今視之，這個悲觀的預期可說實現了。

就算現在強行搞了個港版國安法出來，顯然也無法令香港的局勢平靜。真的要「留島不留人」嗎？如此說不正是滅自己威風，證明自己無法維持香港的繁榮穩定嗎？現在的策略似乎還繼續表明，只能以更大的錯誤來掩飾之前的錯誤。所以在現任特首還只有一年多任期時，現在蒲出頭來積極爭取北京青睞的，除了那個「不介意被安排做困難的事」的女士外，就是那個只能仰望鑽《基本法》空子搞協商，從而獲得翻閹機會的。此人心知肚明自己在選委會都拿不下足夠選票。當然還有那位恨做特首恨到發燒的行會成員。如果搞到今時今日，領導香港社會的這個崗位只能吸引到這類貨色，一國兩制還有甚麼吸引力和意義，不是已淪為笑話嗎？

香港已有太多這類只能淪為笑柄的紅色肥貓。但北京是不是已喪失了解決問題的想像力，到今天仍要繼續重用這類人？以為要所有公職人員宣誓效忠《基本法》，就可把這些人都變成真正的代理北京治港的「愛國者」嗎？不少公務員其實都心裏有數，香港人也知道，這種宣誓政治，只是想把更多人變成權勢的共犯，迫更多人只能選擇做紅色肥貓而已！有幾多人會真心誠意？有幾多人會在未來的關鍵時刻選擇保存自己的本性？這確實是。。。。。。。。。

鍾劍華

香港民意研究所副行政總裁